高鐵客少 盈利料跌七成 保養成本增兩倍 政府減差餉補貼

2018年10月09日

高鐵客少 盈利料跌七成
保養成本增兩倍 政府減差餉補貼

運房局局長陳帆曾稱對高鐵客量有信心，相信時間會證明一切。

【通車兩周】

【本報訊】廣深港高鐵香港段通車兩星期以來，大部份日子乘客量都未達每日8萬人次的目標，以現時平均客量水平推算，高鐵香港段首年度的盈利將比原先估計大跌近七成。而政府最新估計高鐵系統維修保養成本，比原先估計大幅上升近兩倍。

記者︰麥志榮

剛過去的十．一假期內地旅客雖為高鐵香港段帶來乘客量高峯，最高乘客量達8萬人次，但之前乘客量最低只有37,820人次，所以綜合計算兩周的每日平均乘客量，只有62,547人次，仍比目標8萬人次低兩成。

運輸及房屋局在高鐵香港段通車前作出的最新收支估算顯示，以每日乘客量8萬人次計算，2018年度（9月至年底）票務收益將有6.2億元，在扣除營運開支後，盈利有1.99億元。

若按乘客量低兩成來推算，票務收益將減至4.84億元，扣除營運開支後，盈利有只有6,300萬元，比原先估計大跌近七成。

經營開支急升

政府與港鐵就高鐵香港段簽訂的服務經營權協議，設有「乘客量上下限機制」，規定如實際乘客量低於預設乘客量指標15%以上，九鐵將承擔七成虧損，港鐵只需承擔三成，即變相由政府補貼。

至於啟動機制的乘客量指標及計算方式，運輸及房屋局以涉及商業敏感資料而拒絕透露。但運房局較早前曾稱，指標遠低於公佈的8萬人次。

高鐵香港段的經營開支亦大幅上升。據2015年運輸及房屋局所作估計，高鐵香港段2018年度的經營開支為2.08億元。

但通車前最新收支估算顯示，2018年度的經營開支已增至4.72億元，上升超過一倍。當中增幅最大的是維修保養開支，由2016年估計的7,600萬元，增至最新2.09億元，上升幅度達175%。

另外，據2015年估算，高鐵香港段2018年度需繳付的差餉達700萬元，到2021年更達4,000萬元。但在最新估算中，高鐵香港段2018年至2021年，每年都只需繳付100萬元差餉及地租，顯示政府可能並無向高鐵收取市值差餉地租，變相提供補貼。

本報向運房局查詢高鐵維修成本上升及差餉地租減少的原因。運房局回覆表示，最新營運開支的數字計及港鐵就相關維修及服務合約經公開招標後的金額，但未有解釋地租及差餉的問題。

上一則
上一則
楊潤雄補鑊：用廣東話教學冇問題

下一則
下一則
港鐵封蝕本門 補償最多15億

港鐵封蝕本門 補償最多15億

黃金周最高客量遠遜預測

人工會無喇喇多左四成幾？
估算薪金都可以偏差到咁？ 唔撚係啊嘛你政撚府

夠唔夠補貼？

年年仲要貼4億
當你10年後收支可以平衡
仲有成千億建築成本
真真正正回本都唔知幾時 100年後呀
果陣共產黨仲係唔係到都唔知啦 傻鳩政府

人多左四成幾 請多左人定加人工

鄭汝華同一眾保皇黨當年話香港冇高鐵會玩完

應該係大陸人員加人工

大陸官員煙酒茶錢

之前亂鳩咁估咪咁囉
收入人次吹到大一大
成本人手有幾少吹幾少

直接去深圳北搭好過
根本唔洗係香港起個高鐵站

唔記得當日絕大部分香港人, 特別工人係支持起?
係得班後生衝立法會
仲比主流港狗辱罵

叫香港班合豬格選民自首再講問責

高鐵10月5日過咗八萬喎，無人提？

有1日過8萬就大大聲
原來80,100都meet唔到